@proceedings{RLTLN:2014,
    editor = "Blache, Philippe and B\'echet, Fr\'ed\'eric and Bigi, Brigitte",
    title = "Actes de RLTLN 2014",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN"
}


@inproceedings{Serasset:RLTLN:2014,
    author = "S\'erasset, Gilles",
    title = "R\'eseaux Lexicaux, Traitement des Langues, et Donn\'ees Li\'ees Ouvertes",
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-1",
    note = "",
    abstract = "Ces derni\`eres d\'ecennies, notre regard sur les donn\'ees lexicales informatis\'ees a beaucoup \'evolu\'e. D'abord annexe lexicale d'une grammaire ou d'une application, les dictionnaires d'application sont devenues bases lexicales dans lesquelles s'agr\'egeaient les donn\'ees de diff\'erents modules. L'effort suivant s'est concentr\'e dans la normalisation du format, avec notamment un mouvement massif vers le tout XML. Le travail de normalisation des structures des lexiques a suivi ensuite. Mais, alors que les normes restent structurellement proches des dictionnaires originaux (vus comme une collection d'entr\'ees organis\'ees de mani\`ere arborescentes), ont \'emerg\'e des mod\`eles de lexiques pens\'es comme des graphes. Parall\`element, les travaux dans le domaine du Web S\'emantique nous ont donn\'e les moyens de repr\'esenter, manipuler et surtout partager nos ressources lexicales. En adoptant une repr\'esentation en RDF (Resource Description Framework), ainsi que l'approche des donn\'ees li\'ees ouverte (Linked Open Data), nous avons enfin les moyens de lier, fusionner, parcourir l'ensemble des ressources lexicales comme s'il ne s'agissait que d'une seule ressource. Dans cette pr\'esentation, en m'appuyant sur les travaux r\'ealis\'es dans le cadre des projets Papillon, LexALP et DBnary, j'essaierai de montrer en quoi, au del\`a de l'effet de mode actuel, l'utilisation du format des donn\'es li\'ees ouvertes, est l'\'etape suivante naturelle dans notre \'etude du lexique.",
    keywords = "Donn\'ees li\'ees ouvertes, lexiques, traitement des langues.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/1.pdf"
}


@inproceedings{Merhbene-Zouaghi-Zrigui:RLTLN:2014,
    author = "Merhbene, Laroussi and Zouaghi, Anis and Zrigui, Mounir",
    title = {Approche bas\'ee sur les arbres s\'emantiques pour la d\'esambigu{\"\i}sation lexicale de la langue arabe en utilisant une proc\'edure de vote},
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "2-11",
    note = "",
    abstract = {Le probl\`eme de d\'esambigu{\"\i}sation lexicale du sens des mots est l'un des plus vieux probl\`emes de traitement du langage naturel. Dans cet article, nous proposons une approche semi-supervis\'e pour la d\'esambigu{\"\i}sation lexicale des mots arabes. La partie supervis\'ee de notre m\'ethode utilise le corpus et le dictionnaire comme ressources pour classifier les contextes du mot ambigu selon le sens. Le regroupement de ces contextes est repr\'esent\'e sous forme d'arbre s\'emantique. Par la suite nous allons faire la correspondance entre l'arbre s\'emantique (de chaque sens) et l'arbre de la phrase \`a d\'esambigu{\"\i}ser pour obtenir un graphe acyclique pond\'er\'e. Nous avons d\'efini une nouvelle mesure de score (en utilisant trois mesures de collocation) pour trouver l'arbre s\'emantique la plus proche. La partie non supervis\'e de ce travail est bas\'e sur une proc\'edure de vote permettant de classifier les mesures de collocations et de choisir le sens correct du mot ambigu.},
    keywords = "Gloses, Extraction de racines, Correspondance de mots, groupement de contextes, arbre s\'emantique, mesure de collocation, proc\'edure de vote.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/2.pdf"
}


@inproceedings{Gaume-Navarro-Desalle-Gaillard:RLTLN:2014,
    author = "Gaume, Bruno and Navarro, Emmanuel and Desalle, Yann and Gaillard, Beno{\^\i}t",
    title = "Mesurer la similarit\'e structurelle entre r\'eseaux lexicaux",
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "12-22",
    note = "",
    abstract = "Dans cet article, nous comparons la structure topologique des r\'eseaux lexicaux avec une m\'ethode fond\'ee sur des marches al\'eatoires. Au lieu de caract\'eriser les paires de sommets selon un crit\`ere binaire de connectivit\'e, nous mesurons leur proximit\'e structurelle par la probabilit\'e relative d'atteindre un sommet depuis l'autre par une courte marche al\'eatoire. Parce que cette proximit\'e rapproche les sommets d'une m\^eme zone dense en ar\^etes, elle permet de comparer la structure topologique des r\'eseaux lexicaux.",
    keywords = "R\'eseaux lexicaux, r\'eseaux petits mondes, comparaison de graphes, marches al\'eatoires.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/3.pdf"
}


@inproceedings{Lapalme:RLTLN:2014,
    author = "Lapalme, Guy",
    title = "WordNet en XML-HTML",
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-26",
    note = "",
    abstract = "",
    keywords = "WordNet, XML, XSLT, StyleSheet Transformation, synset.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/4.pdf"
}


@inproceedings{Bel-Enguix:RLTLN:2014,
    author = "Bel-Enguix, Gemma",
    title = "Linguistic Convergence in Societies with Asymmetrically Distributed Reputation",
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-32",
    note = "",
    abstract = "",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/5.pdf"
}


@inproceedings{Zock-Schwab:RLTLN:2014,
    author = "Zock, Michael and Schwab, Didier",
    title = "Stocker des Mots ne Garantit nullement leur Acc\`es",
    booktitle = "Actes de RLTLN 2014. RLTLN 2014 : R\'eseaux Lexicaux pour le TAL",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "33-41",
    note = "",
    abstract = "L'objectif de ce papier est double : (a) montrer que le stockage ou la m\'emorisation d'une forme lexicale ne garantit nullement son acc\`es ou sa disponibilit\'e, et (b) d\'ecrire les \'etapes n\'ecessaires pour construire une ressource susceptible d'aider les r\'edacteurs \`a trouver le mot bloqu\'e sur le bout de leur langue (ou de leur plume). Pour v\'erifier le premier point, nous avons r\'ealis\'e une petite exp\'erience en comparant deux ressources pour voir si elles nous permettaient de trouver le terme recherch\'e (mot cible) et si l'acc\`es \'etait facile. Les ressources en question sont WordNet, ou plut\^ot une version \'etendue, eXtended WordNet (xWN) et Wikipedia (WP), converti par nous en une ressource lexicale, nomm\'ee WordFinder (WF). Il s'av\`ere que cette derni\`ere ressource permet g\'en\'eralement \`a trouver assez rapidement le terme recherch\'e, alors que xWN y \'echoue souvent, ou lorsqu'il y parvient, l'\'el\'ement en question se trouve assez loin dans la liste des candidats. Ceci para{\^\i}t surprenant dans la mesure o\`u les deux ressources 'poss\`edent' le m\^eme vocabulaire. Cependant la situation devient vite assez claire lorsqu'on regarde les liens entre les mots (l'index ou l'organisation lexicale) des deux ressources. Contrairement \`a WN, WF contient beaucoup de liens syntagmatiques (caf\'e-noir ; caf\'e-Br\'esil ; caf\'e-Starbucks,...), permettant de ce fait d'acc\'eder au mot cible par un bien plus grand nombre de mots source. Ayant montr\'e que 'stockage' n'implique pas forc\'ement 'acc\`es' ou disponibilit\'e, nous pr\'esentons ensuite une feuille de route, esquissant les \'el\'ements \`a \'elaborer pour construire une ressource susceptible d'aider des r\'edacteurs \`a trouver le mot bloqu\'e sur le bout de la langue. La construction de notre future ressource est bas\'ee sur les raisonnement suivants. L'acc\`es lexical consiste essentiellement \`a localiser un \'el\'ement parmi l'ensemble des formes lexicales stock\'ees dans la ressource lexicale (dictionnaire). Comme il est d\'eraisonnable de chercher le mot cible parmi l'ensemble des formes stock\'ees, nous proposons de d\'ecomposer ce processus en deux \'etapes. Dans un premier temps nous essayons de r\'eduire l'espace initial \`a un ensemble plus petit. A cette fin on pr\'esentera tous les mots directement associ\'es au(x) mot(s) source (l'entr\'ee), mot(s) disponible(s), et mot(s) auquel(s) on pense spontan\'ement en cherchant la cible. Dans un deuxi\`eme temps on essayera de guider l'utilisateur en lui pr\'esentant une version structur\'ee des mots obtenus lors de la phase pr\'ec\'edente. Pour atteindre ce dernier objectif il faut donc structurer la liste des mots, ce qui veut dire, qu'il faut former des groupes (clusters) auxquels on donne des noms (arbre cat\'egoriel). Le d\'efi ici est de nommer ces groupes, parce que c'est sur cette base (le nom de ces cat\'egories) que l'utilisateur d\'ecidera dans quelle direction aller pour chercher le mot dans un 'paquet' particulier.",
    keywords = "Acc\`es lexical, WordNet, Wikip\'edia, WordFinder, groupement par cat\'egorie, navigation assist\'ee.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/RLTLN/6.pdf"
}


